\chapter{Planaridade}\label{cap:planaridade}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%                                                %%
%%  \input{aulas/04-1-planaridade-grafos-planos}  %%
%%                                                %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%\section{Conceitos e resultados básicos sobre grafos planares}

%\textbf{Conecitos básicos} [Veja Diestel, pp 67-68, definições mais formais]

Um grafo~\(G = (V,E)\) é dito \defi{planar} se pode ser desenhado no
plano de forma que suas arestas se interceptam apenas nos extremos.
%Tal desenho é chamado de \defi{mapa plano} de~\(G\).
%Um grafo~\(G\) é \defi{planar} se pode ser desenhado no plano de modo que suas arestas não se interesectam,
%exceto num extremo em comum.
Um tal desenho no plano é chamado uma \defi{imersão plana} ou
\defi{representação plana} ou um
%DONE decidir se usa "mapa de G" ou "mapa plano de G".
\defi{mapa} de~\(G\).
Dizemos também que~\(G\) é \defi{imersível no plano}
%DONE decidir se entrarão esses termos em inglês
(\defi{embeddable} in the plane). Um \defi{grafo plano} é um grafo
planar que está imerso no plano.

%DONE Consertar rótulos das subfiguras
\begin{figure}[ht]
	\centering
	\subfloat[Mapa não plano de~\(K_4\)]{
		\PoeFigura{planaridade-exemplo-K4-1}
		\label{fig:exemplo_nao_imersao}
	}
	\qquad\qquad
	\subfloat[Mapa de~\(K_4\)]{
		\PoeFigura{planaridade-exemplo-K4-2}
		\label{fig:exemplo_imersao}
	}
  \caption{Exemplos de representações de~\(K_4\) no plano.}
\end{figure}

Seja~\(G\) um grafo plano. Ao remover do plano as curvas e os pontos
de seu mapa que representam as arestas e os vértices~\(G\), as regiões
conexas obtidas são ditas \defi{faces}.
%Dado um grafo plano~\(G\), removendo-se todas as curvas e os pontos representando as arestas e os vértices de~\(G\),
%o que resta são regiões conexas, chamadas \defi{faces}.
Observe que exatamente uma face é ilimitada. Esta face é chamada de
\defi{face externa}~(ou infinita).

O conjunto das arestas no fecho de uma face~\(F\) de um grafo~\(G\) é
dito a \defi{fronteira} de~\(F\). Um circuito de um grafo plano é
chamado \defi{circuito facial} se é uma fronteira de uma face.
Dizemos que duas imersões planas são \defi{equivalentes} se a
fronteira de uma face em uma imersão sempre corresponde à fronteira de
uma face em outra imersão.
%

\begin{exemplo}
	O grafo da Figura~\ref{fig:envelope} possui duas representações que
  não são equivalentes.
	\begin{figure}[ht]
		\centering
		\subfloat{
			\PoeFigura{planaridade-exemplo-envelope-mapa1}
			\label{fig:imersao1_envelope}
		}
		\qquad\qquad
		\subfloat{
			\PoeFigura{planaridade-exemplo-envelope-mapa2}
			\label{fig:imersao2_envelope}
		}
		\caption{Apenas um dos mapas acima possui um circuito facial
      com~\(6\) arestas.}
    \label{fig:envelope}
		\vspace{-.5cm}
	\end{figure}

\end{exemplo}

Se todas as imersões planas de~\(G\) são equivalentes, dizemos
que~\(G\) tem uma \emph{única} imersão plana.
%DONE consertar a posição desta figura
%nota: foi colocada referência da figura, ao invés de brigarmos com o LaTeX
\begin{exemplo}
	O grafo completo em~\(4\) vértices tem uma única imersão plana
  (Figura~\ref{fig:imersoes_K_4}).
	\begin{figure}[ht]
		\centering
		\subfloat{
			\PoeFigura{planaridade-exemplo-K4-mapa-1}
			\label{fig:imersao1_K_4}
		}
		\qquad\qquad
		\subfloat{
			\PoeFigura{planaridade-exemplo-K4-2}
			\label{fig:imersao2_K_4}
		}
		\vspace{-1cm}
		\caption{Dois mapas equivalentes de~\(K_4\)}
    \label{fig:imersoes_K_4}
	\end{figure}

%	Veremos que este fato é mais geral: todo grafo planar~\(3\)-conexo tem uma única imersão~plana.
%[Veremos que grafos planares~\(3\)-conexos têm uma única imersão plana.]
\end{exemplo}

%DONE pra que serve isso? PRA NADA!
%Dado um circuito~\(C\) de um grafo~\(G\), dizemos que
%uma aresta não pertencente a~\(C\) ligando dois vértices de~\(C\),
%ou um componente~\(X\) de~\(G-V(C)\) juntamente com todas as arestas (e seus extremos) que ligam~\(X\) a~\(C\),
%é um \defi{\(C\)-componente} (ou \defi{\(C\)-segmento}) de~\(G\).


%\textbf{Resultados básicos}

%DONE fazer referência ao teorema de Kuratowski
O seguinte resultado será usado na prova do teorema de
Kuratowski~\ref{teo:Kuratowski}. Uma demonstração deste
resultado pode ser encontrada em~\cite{nishizekichiba88}.


%DONE ver o espaçamento antes do teorema
\begin{teorema}[Nishizeki~\&~Chiba, 1988~\cite{nishizekichiba88}]\label{teo:5.8}
%[Será usado nas provas~\(1\) e~\(2\) do teorema de Kuratowski]
	Se~\(G\) é um grafo planar~\(2\)-conexo e~\(G\) não é um circuito,
  então~\(G\) tem uma única imersão plana se e somente se~\(G\) é uma
  subdivisão de um grafo~\(3\)-conexo ou de um~\(K_4-e\).
%DONE colocar a referência aqui dentro do teorema Nishizeki \& Chiba
\end{teorema}
%DONE escrever a prova deste teorema.


%\begin{prova}
%	[Em classe / Veja material distribuído (Nishizeki \& Chiba)]
%\end{prova}

\begin{prova}
%Vamos provar que se~\(G\) tem apenas uma imersão no plano,
%então~\(G\) é um circuito,
%ou~\(G\) é a subdivisão de um multigrafo~\(H\)
%tal que dados dois vértices

(a) Primeiramente vamos provar que se~\(G\) é um grafo \hbox{\(2\)-conexo} planar
que não é nem um circuito, nem uma subdivisão de um
grafo~\(3\)-conexo, nem de um~\(K_4-e\), então~\(G\) possui duas
imersões no plano não-equivalentes. Para isso, faremos uso de
multigrafos.
%Seja~\(H\) o multigrafo no conjunto de vértices~\(\{x,y\}\) e com três arestas paralelas ligando~\(x\)
%a~\(y\).
%Note que~\(H\) pode ser obtido de um grafo isomorfo a~\(K_4-e\) pela contração de arestas adjacentes
%a vértices de grau~\(2\).

%Vamos construir uma sequência de grafos~\(G_0,G_1,\ldots,G_k\) recursivamente,
%onde~\(k\) é o número de vértices de grau~\(2\) em~\(G\).

%Tome~\(G_0 = G\) e, para~\(i > 0\), construa~\(G_{i+1}\) a partir de~\(G_i\)
%escolhendo uma aresta~\(e_i \in E(G_i)\) incidente a um vértice de grau~\(2\)
%em~\(G_i\) e tomando~\(G_{i+1} = G_i / e_i\), porém, sem remover arestas
%múltiplas ou laços.

%Observe que nenhum dos grafos construídos possui um laço, caso
%contrário, teríamos que~\(G\) possuiria um vértice de corte ou seria
%um circuito.

%Também sabemos que essa construção recursiva chega a um fim, pois os graus dos
%vértices são preservados. Então seja~\(G_m\) o último grafo dessa sequência.

Seja~\(\theta\) o multigrafo com conjunto de vértices~\(\{x,y\}\) e com
três arestas paralelas ligando~\(x\) a~\(y\). Observe que~\(K_4 -e\) é
uma subdivisão de~\(\theta\). Aqui dizemos que um multigrafo~\(G\) é
\defi{bom} se~\(G\) é~\(2\)-conexo, não é um circuito, não é uma
subdivisão de um grafo~\(3\)-conexo e não é uma subdivisão
de~\(\theta\). Note que se~\(G\) é um grafo (sem arestas paralelas)
bom, então~\(G\) não é uma subdivisão de~\(K_4-e\).

Suponha que a proposição não seja verdadeira. Seja~\(G\) um
contraexemplo mínimo. Isto é, $G$ é um  multigrafo
bom, tem apenas uma imersão plana, e tem o menor número possível
de vértices.

Observe que se~\(G\) possui um laço então~\(G\) tem um vértice de
corte ou é um circuito. Afirmamos também que~\(G\) não contém
vértices de grau~\(2\).
%Suponha que~\(G\) tem um vértice~\(x\) de grau~\(2\).
%Seja~\(y\) um vizinho de~\(x\) em~\(G\).
Caso contrário, seja~\(x\) um vértice de grau~\(2\) e seja~\(y\) um
vizinho de~\(x\) em~\(G\). Considere o multigrafo~\(G'\) obtido
de~\(G\) pela contração da aresta~\(xy\) (aqui permitimos arestas
paralelas).
%porém mantendo as multiplicidades das arestas.
Observe que~\(G'\) possui~\(k\)
imersões planas não-equivalentes se e somente se~\(G\)
possui~\(k\) imersões planas não-equivalentes. Logo, \(G'\)
é um contraexemplo com menos vértices que~\(G\), uma contradição.

%Observe que se~\(G'\) possui um laço então~\(G\) tem um vértice de corte ou é um circuito.
%Assim, sem perda de generalidade, assumimos que~\(G\) é um multigrafo que não possui vértices de grau~\(2\),
%nem laços.

%Observe que~\(G\) é uma subdivisão de~\(G_m\), logo~\(G_m\) não é~\(3\)-conexo.

%Se~\(G_m\) possuir apenas dois vértices, então sabemos que~\(G_m\) possui pelo
%menos quatro arestas, pois~\(G\) é~\(2\)-conexo e não é uma subdivisão
%de~\(K_{2,3}\). Logo, trivialmente~\(G_m\) possui pelo menos duas imersões no
%plano não-equivalentes.
Se~\(G\) possui apenas dois vértices, então~\(G\) possui pelo
menos~\(4\) arestas~(paralelas). Caso contrário, temos que~\(G\) é um
circuito ou~\(G\) é isomorfo a~\(\theta\). Claramente~\(G\) possui
pelo menos duas imersões planas não-equivalentes.
%Analogamente, se~\(G_m\) possuir apenas três vértices, então~\(G_m\) possui pelo
%cinco arestas, pois~\(G_m\) não possui nenhum vértice de grau~\(2\). Logo,
%trivialmente~\(G_m\) possui pelo menos duas imersões no plano não-equivalentes.
Analogamente, se~\(G\) possui três vértices, então~\(G\) possui pelo
menos cinco arestas e, portanto, possui pelo menos duas imersões
planas não-equivalentes.

%Suponha então que~\(G_m\) possui pelo menos quatro vértices e possui um conjunto
%de corte~\(S = \{x,y\}\) de tamanho~\(2\).
Suponha que~\(G\) tenha pelo menos quatro vértices. Como~\(G\) não
é \(3\)-conexo, então~\(G\) possui um corte~\(S\) de
tamanho~\(2\), digamos~\(S = \{x,y\}\).
%Sejam~\(H\) um componente conexo de~\(G_m\), \(H_1 = G_m[V(H)\cup S]\) e~\(H_2 =
%G_m - V(H)\).
Seja~\(H\) um componente de~\(G-S\), e sejam~\(H_1 = G[V(H)\cup S]\)
e~\(H_2 = G - V(H)\).

%Considere uma imersão de~\(G_m\) no plano e observe que ela induz imersões
%de~\(H_1\) e~\(H_2\) que possuem~\(x\) e~\(y\) na fronteira de suas faces
%externas. Ademais, temos que~\(x\) e~\(y\) dividem a fronteira dessas faces externas em
%duas seções~\(P_1\) e~\(P_2\) para~\(H_1\) e~\(Q_1\) e~\(Q_2\) para~\(H_2\).
Considere uma imersão plana~\(I\) de~\(G\). Considere as imersões
planas~\(I_1\) e~\(I_2\) de~\(H_1\) e~\(H_2\), respectivamente,
induzidas por~\(I\). Seja~\(f_1\) a fronteira da face externa
de~\(H_1\) em~\(I_1\), e~\(f_2\) a fronteira da face externa
de~\(H_2\) em~\(I_2\). Note que~\(x,y \in V(f_1)\) e~\(x,y \in
V(f_2)\). Podemos escrever~\(f_1 = P_1 \cup Q_1\) e~\(f_2 = P_2\cup
Q_2\), onde~\(P_1,Q_1,P_2,Q_2\) são caminhos com extremos em~\(x\)
e~\(y\).

%Sem perda de generalidade, a fronteira da face externa de~\(G_m\)
%é~\(P_1Q_1\). Então existe outra representação não-equivalente de~\(G_m\) no
%plano com fronteira da face externa~\(P_1Q_2\).
Podemos supor, sem perda de generalidade, que a fronteira da face
externa de~\(G\) em~\(I\) é~\(P_1 \cup P_2\). Além disso, sabemos
que~\(Q_1\) está no interior do circuito~\(P_1\cup Q_2\), e~\(P_2\)
está no exterior do circuito~\(P_1\cup Q_2\). Assim, temos
que~\(P_1\cup Q_2\) não é face em~\(I\). Podemos refletir a imersão
de~\(H_2\) de forma a obter uma imersão plana de~\(G\) com~\(P_1\cup
Q_2\) como face externa. Isso garante que a imersão plana obtida é
diferente de~\(I\). Logo, \(G\) possui duas imersões planas
não-equivalentes.

%Portanto~\(G_m\) possui duas imersões não-equivalentes no plano e, como~\(G\) é
%uma subdivisão de~\(G_m\), então~\(G\) também possui duas imersões
%não-equivalentes no plano.

%DONE escrever prova da volta do teorema da imersão única.

\medskip

	(b) Seja~\(G\) um grafo planar~\(2\)-conexo diferente de um circuito.
  Precisamos mostrar que se~\(G\) é uma subdivisão de um
  grafo~\(3\)-conexo, ou uma subdivisão de~\(K_4-e\), então~\(G\)
  admite uma única imersão plana. Essa afirmação é óbvia no caso em
  que~\(G\) é uma subdivisão de~\(K_4-e\).

	Suponha que~\(G\) seja um grafo~\(3\)-conexo. Note que qualquer
  subdivisão de~\(G\) tem o mesmo número de imersões planas
  não-equivalentes que~\(G\). Suponha que~\(G\) seja um grafo planar que
  admite pelo menos duas imersões planas~\(I_1, I_2\). Existe
  circuito~\(C\) em~\(G\) que é uma face em~\(I_1\), mas não é face
  em~\(I_2\). Seja~\(G'\) o subgrafo de~\(G\) induzido pelas arestas
  imersas no interior de~\(C\) em~\(I_2\).

	Se~\(G'\) não contém vértices diferentes dos vértices de~\(C\),
  então~\(G'\) é um conjunto de ``pontes'' de~\(C\) e, portanto,
  contém pelo menos uma aresta, digamos~\(xy\), com~\(x,y \in V(C)\).
  Tome~\(P_1,P_2\) os dois caminhos em~\(C\) com extremos em~\(x\)
  e~\(y\). Sejam~\(v_1,v_2\) dois vértices diferentes de~\(x\) e~\(y\)
  em~\(P_1\) e~\(P_2\), respectivamente. Afirmamos que~\(G - x - y\) é
  desconexo. Caso contrário, existe caminho~\(Q\) conectando~\(v_1\)
  e~\(v_2\) usando arestas que estão fora de~\(C\)
  em~\(I_2\). Como~\(C\) é uma face, digamos interna, em~\(I_1\), o
  caminho~\(Q\) deve cruzar~\(e\) e, portanto, temos que~\(I_1\) não é
  uma imersão no plano.

	Suponha então que~\(G'\) contém um vértice~\(v_1 \notin V(C)\).
  Podemos supor que~\(G - V(G') - V(C)\) contém pelo menos um
  vértice~\(v_2\), caso contrário cairíamos no caso
  anterior. Como~\(G\) é~\(3\)-conexo, existem pelo menos~\(3\)
  caminhos disjuntos nos vértices conectando~\(v_1\) a~\(v_2\),
  digamos~\(Q_1,Q_2,Q_3\). Sejam~\(x_1,x_2,x_3\) os vértices
  de~\(Q_1,Q_2,Q_3\) em~\(V(C)\), respectivamente, mais próximos
  de~\(v_1\). Para cada~\(i = 1,2,3\) seja~\(A_i\) a seção de~\(Q_i\)
  entre~\(v_1\) e~\(x_i\), e~\(B_i\) a seção de~\(Q_i\) entre~\(x_i\)
  e~\(v_2\). Considere a imersão~\(I_1'\) de~\(H = C \cup A_1\cup A_2
  \cup A_3\) induzida por~\(I_1\). Seja~\(R =
  \{v_1,x_1,x_2,x_3\}\). Observe que~\(H\) é uma subdivisão
  de~\(K_4\), e seus vértices de grau~\(3\) são precisamente os
  vértices de~\(R\). Cada um dos vértices em~\(R\), portanto, está
  contido em~\(3\) faces de~\(I_1'\), e cada uma das faces de~\(I_1'\)
  não contém exatamente um dos vértices de~\(R\). Seja~\(F\) a face
  de~\(I_1'\) que contém o vértice~\(v_2\) em seu interior. Como~\(C\)
  é uma face em~\(I_1\), não há vértices no interior de~\(C\)
  em~\(I_1\) e, portanto, não há vértices no interior de~\(C\)
  em~\(I_1'\). Assim, a face que contém~\(v_2\) não é~\(C\) e,
  portanto, temos~\(v_1 \in V(F)\). Suponha, sem perda de
  generalidade, que~\(A_1,A_2 \subset F\) e, portanto, temos que~\(F\)
  não contém~\(x_3\). Como~\(B_3\) liga~\(v_2\) a~\(x_3\), temos
  que~\(B_3\) deve conter algum vértice
  de~\(F\). Como~\(Q_1\), \(Q_2\) e~\(Q_3\) são disjuntos nos
  vértices, temos que se~\(B_3\) contém algum vértice~\(z\) em~\(F\),
  então~\(z\) está em~\(C\), mas então~\(B_3\) deve passar pelo
  interior de~\(C\). Logo, temos que~\(I_1\) não é uma imersão no
  plano.

Portanto todo grafo~\(3\)-conexo planar possui uma única representação
no plano.
%TODO colocar figuras no teorema da imersão única.
\end{prova}

\begin{corolario}\label{cor:5.9}
	Se~\(G\) é um grafo planar~\(3\)-conexo, então~\(G\) tem uma única
  imersão plana.
\end{corolario}


%DONE ver essa questão de ter nome, data e "nome do teorema"
\begin{teorema}[Euler, 1750 -- Fórmula de Euler]\label{teo:5.10}
	Seja~\(G\) um grafo plano conexo, e sejam~\(n\) o número de vértices
  de~\(G\), \(m\) o número de arestas de~\(G\), e~\(f\) o número de
  faces de~\(G\). Temos que~\(n - m + f = 2\).
\end{teorema}

\begin{prova}
Fixe~\(n\) arbitrário e vamos provar o teorema por indução em~\(m\).

O menor valor possível para~\(m\) é~\(n-1\). Nesse caso, o grafo~\(G\) é uma
árvore, e portanto, \(m=n-1\) e~\(f=1\). Logo, \(n-m+f=2\).

Suponha então que~\(G\) possua \(m > n-1\) arestas e que a asserção é
válida para~\(m-1\).
Seja~\(e\) uma aresta de~\(G\) que não é ponte e
observe que em uma imersão plana~\(I\) de~\(G\), a aresta~\(e\) está na
fronteira de duas faces distintas.

Considere~\(G' = G - e\) e a imersão plana~\(I'\) de~\(G'\) induzida
por~\(I\) e observe que~\(I'\) possui uma face a menos que~\(I\).

Logo, pela hipótese de indução para~\(G'\), temos
\[
n-m+f = |V(G)|-|E(G)|+|F(I)| = |V(G')|-(|E(G')|+1)+|F(I')+1) = 2.
\]
\end{prova}


%\begin{prova}[Sugestão de demonstração]
%	Por indução em~\(n-m\).
%\end{prova}


\begin{corolario}\label{cor:5.11}\label{cor:5.13}
	Se~\(G\) é um grafo planar \emph{simples} com~\(n\geq 3\) vértices
  e~\(m\) arestas, então \(m \leq 3n-6\).
\end{corolario}

\begin{corolario}\label{cor:5.12}
	Todo grafo planar simples tem um vértice de grau no máximo~\(5\).
\end{corolario}

%% O teorema de Euler~\ref{teo:5.10} tem algumas consequências que serão bastante úteis para o entendimento
%% o teorema de Kuratowski~\ref{teo:Kuratowski}.
%% Em particular, o corolário~\ref{cor:5.14} apresenta os dois menores grafos que não podem ser
%% imersíveis no plano.

%DONE como apresentar esta lista de corolários de uma forma melhor?

\begin{exercicio}
Seja~\(\ell\) a cintura de um grafo planar, e sejam~\(n\) e~\(m\) seus
números de vértices e arestas, respectivamente. Mostre que
\[
m\leq \frac{\ell}{\ell -2}(n -2).
\]
Em particular, mostre que~\(m \leq 2n -4 \) quando tal grafo é
bipartido.
\end{exercicio}

\begin{corolario}\label{cor:5.14}\label{cor:5.15}
	Os grafos completos~\(K_5\) e~\(K_{3,3}\) não são planares.
\end{corolario}

\begin{exercicio}
Seja~\G\ um grafo planar com~\(n\) vértices e cintura~\(\ell\). Mostre
que existe um vértice~\(v\in V(G)\) com grau
\[
\grau{v} \leq \left\lfloor 2\frac{\ell(n -2)}{n(\ell -2)}\right\rfloor.
\]
\end{exercicio}

\begin{exercicio}
	Verifique que todo subgrafo próprio de~\(K_5\) e de~\(K_{3,3}\) é
  planar.
\end{exercicio}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%                                          %%
%%  \input{aulas/04-2-planaridade-menores}  %%
%%                                          %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



%DONE as definições de planaridade foram mudadas para o arquivo planaridade-2.tex que contém os conceitos e resultados básicos
% Definir mapa
% Definir grafo planar
%Um grafo~\(G = (V,E)\) é dito \defi{planar} se pode ser desenhado no plano tal que
%suas arestas se interceptam apenas nos extremos.
%Tal desenho é chamado de \defi{mapa} de~\(G\).
%Isto é, existe uma função~\(f\) sobre~\(G\) que mapeia os vértices de~\(v\) em vértices distintos de~\(\mathbb{R}^2\)
%e tal que cada aresta~\(xy\) de~\(G\) é mapeada em uma curva~\(f_{xy}:[0,1]\rightarrow \mathbb{R}^2\)
%Um conjunto~\(\mathcal{M} \subset \mathbb{R}^2\) é dito um \defi{mapa} de um grafo \G\
%se~\(\mathcal{M}\) é a união de curvas simples e conexas disjuntas exceto possivelmente pelos seus extremos,
%e tal que existe uma bijeção entre
%Dado um grafo \G\, dizemos que um \defi{mapa} para de \G\

% Apresentar que gostaríamos de caracterizar grafos planares. Isto é, encontrar condições necessárias e suficientes para que um grafo seja planar.
% Colocar dois exemplos de imersões do K_4



%\section{Menores e menores topológicos}
%Dado um grafo planar~\(G\) é imediato que todo subgrafo~\(H\) de~\(G\) é também planar.
%Isto é,  um grafo que é obtido de um grafo planar através da operação de deleção de
%um vértice ou aresta é também planar.

%\subsection{Contração}
%Dada uma aresta~\(e = xy\) de um grafo~\(G = (V,E)\),
%o grafo obtido pela \defi{contração da aresta}~\(e\), denotado por~\(G/e\),
%é o grafo obtido de~\(G\) pela remoção dos vértices~\(x\) e~\(y\),
%e pela adição de um novo vértice~\(v_e\) vizinho aos vizinhos de~\(x\) e~\(y\) em~\(G-x-y\).
%Dado um conjunto~\(U \subseteq V\) de um grafo~\(G\),
%o grafo obtido de~\(G\) pela \defi{contração do conjunto de vértices}~\(U\),
%denotado por~\(G/U\), é o grafo obtido de~\(G\) pela remoção dos vértices de~\(U\),
%e pela adição de um novo vértice~\(v_U\) vizinho aos vizinhos dos vértices de~\(U\) em~\(G-U\).

%Mais formalmente, dado um conjunto de vértices~\(U \subseteq V\), o grafo~\(G/U\)
%é o grafo~\((V',E')\) onde
%\begin{itemize}
%  \item~\(V'  =  (V \setminus U)\cup \{v_U\}\) \quad  (\(v_U \notin V(G)\)); e

%  \item~\(E'  =  \{uv \in E \,: \, \{u,v\}\cap U = \vazio\} \cup
%          \{v_Uw \, : \text{ existe }\, x \in U \text{ tal que } xw \in E\setminus E(G[U])\} \).
%\end{itemize}

%DONE é pra ter o ambiente OBSERVAÇÃO?
%\textbf{Observação:}
%A contração de uma aresta~\(e = xy\) pode ser vista como um caso especial de contração de conjunto de vértices~\(U\)
%onde~\(U = \{x,y\}\).


%Dar um jeito de vir junto do texto "Exemplo:" no pdf
%\begin{exemplo}
%	\begin{figure}[ht]
%	  \centering
%	  \PoeFigura{contracao-aresta}
%	  \caption{Contração da aresta~\(e\).}
%	  \label{fig:operacao_contracao_de_aresta}
%	\end{figure}
%\end{exemplo}

\section{Menores}
Sejam~\(X\) e~\(G\) dois grafos.
Se \(\{V_x\,:\,x \in V(X)\}\) é uma partição de~\(V(G)\) tal que
\(G[V_x]\) é conexo para todo~\(x \in V(X)\),
e se para quaisquer dois vértices~\(x,y\) em~\(X\),
existe uma aresta de~\(V_x\) para~\(V_y\) em~\(G\) se e somente se~\(xy \in E(X)\),
então dizemos que~\textbf{\(G\) é um~\(MX\)}.
Denotamos por~\(MX\) a classe dos grafos com essa propriedade.
Por abuso de notação, podemos dizer~\(G = MX\), quando~\(G\in MX\).
%``\(G \text{ é um } MX\)'' e escrevemos~\(G = MX\).
%[\(M\) se refere a `menor',~\(MX\) é uma classe de grafos,
%\(G = MX\) significa que~\(G\) pertence a essa classe]
Os conjuntos~\(V_x\)~\((x\in V(X))\) são chamados \defi{branch sets} dessa~\(MX\).
Note que \(X\) pode ser obtido de~\(G\) pela contração de cada
branch set a um único vértice (e removendo-se as arestas paralelas e
os laços que podem surgir). Claramente, a contração de um branch set a
um único vértice corresponde a uma sequência de contrações de
arestas (com extremos nos sucessivos novos branch sets que são obtidos).

A proposição a seguir carateriza quando um grafo $G$ é \(MX\) de um grafo~\(X\).

\begin{proposicao}\label{prop:menor_por_remocao_de_aresta}
  Seja $X$ um grafo. Um grafo~\(G\) é um~\(MX\) se e somente se~\(X\)
  pode ser obtido de~\(G\) por uma sequência de contrações de arestas, isto é,
  se e somente se existem grafos~\(G_0, \ldots, G_p\) e arestas~\(e_i \in E(G_i)\)
  tais que~\(G_0 = G, G_p \cong X\) e~\(G_{i+1} = G_i/e_i\) para todo~\(i < p\).
\end{proposicao}

\begin{prova}
  Por indução em~\(|V(G)| - |V(X)|\).
\end{prova}

  Se~\(G = MX\) é um subgrafo de um grafo~\(Y\),
  dizemos que~\(X\) é um \defi{menor} de~\(Y\) e denotamos por~$\mathbf{X \preceq Y}$.
 % Todo subgrafo de um grafo é também um menor desse grafo.
 % (Todo grafo é um menor de si mesmo)
  Pela Proposição \ref{prop:menor_por_remocao_de_aresta},
  todo menor de um grafo~\(G\) pode ser obtido de~\(G\) pela remoção de
  vértices e arestas seguida da contração de arestas.
  Reciprocamente, todo grafo obtido de um grafo~\(G\) através de remoções e contrações de arestas (em qualquer ordem)
  é um menor de~\(G\).

\section{Menores Topológicos}
%(subdivisão, homeomorfismo)
%Dada uma aresta~\(e = xy\) de um grafo~\(G\),
%o grafo obtido pela \defi{subdivisão} da aresta~\(e\)
%é o grafo obtido de~\(G\) pela remoção da aresta~\(e\),
%e pela adição de um novo vértice~\(w\) vizinho a~\(x\) e~\(y\).
% A operação de subdivisão de uma aresta~\(e = xy\) de~\(G\)
% consiste em remover~\(e\) de~\(G\) e substituí-la por um caminho~\((x,w,y)\) onde~\(w\)
% é um vértice novo (não pertencente a~\(G\)).
Se um grafo \(G\) pode ser obtido de um grafo~\(X\) a partir de uma série (possivelmente vazia)
de subdivisões de arestas, dizemos que~\(G\) é uma \defi{subdivisão} de~\(X\).
Denotamos por~\(TX\) a classe dos grafos isomorfos a subdivisões de~\(X\).
Por abuso de notação, podemos dizer~\(G = TX\), quando~\(G\in TX\).
%Uma \defi{subdivisão de um grafo}~\(X\) é um grafo que pode ser obtido
%de~\(X\) por uma sequência de zero ou mais subdivisões de arestas (ou equivalentemente,
%substituindo-se as arestas de~\(X\) por caminhos independentes entre seus extremos).
%Se~\(G\) é uma subdivisão de~\(X\), escrevemos~\(G = TX\).
Se~\(G = TX\) é um subgrafo de um outro grafo~\(Y\),
então dizemos que~\(X\) é um \defi{menor topológico} de~\(Y\) e
denotamos por~$\mathbf{X \preceq_t Y}$.

%\textbf{Homeomorfismo.}

\bigskip

%DONE está definido isomorfismo?
% Dados os grafos~\(X\),~\(G\) e~\(H\),
%dizemos que~\(G\) é um \defi{homeomorfo de}~\(X\) se~\(G\) é isomorfo
%a uma subdivisão de~\(X\); e
Dizemos que um grafo \(G\) é \defi{homeomorfo a} um grafo~\(H\) se existe um grafo~\(X\)
tal que~\(G\) e~\(H\) são ambos~\(TX\).

%Note que se~\(G\) é homeomorfo \emph{de}~\(X\), então~\(G\) é homeomorfo \emph{a}~\(X\).
%Denotamos por~\(TX\) a classe de grafos que são homeomorfos de~\(X\).

%\begin{itemize}
%  \item ~\(H\) é um homeomorfo de~\(X\) e
%  \item ~\(G\) é um homeomorfo de~\(X\)
%\end{itemize}

%DONE como está esse negócio de colocar exercício no meio do texto?
\begin{exercicio}
	A relação ``homeomorfo a'' é uma relação de equivalência sobre o conjunto dos grafos.
\end{exercicio}


%DONE essa questão da partição é delicada
%As classes de equivalência são formadas por grafos que são
% homeomorfos.
%(dois grafos~\(G\) e~\(H\)
%pertencem à mesma classe de~\(G\) é homeomorfo a~\(H\).

 \(TX = \) classe dos grafos que são homeomorfos de~\(X\).

\medskip

%\begin{equation}
\noindent Obs: $G$ \mbox{ homeomorfo de } $X$  $\Rightarrow$ $G$ \mbox{ homeomorfo a } $X$.
%\end{equation}


\begin{exercicio}\label{prop:5.3}
  A relação \mencao{menor}~\(\preceq\) (\(X\) é um menor de~\(Y\)) e
  a relação \mencao{menor topológico}~\(\preceq_t\) (\(X\) é um menor topológico de~\(Y\))
  são relações de \mencao{ordem parciais} sobre a classe dos grafos finitos
  (isto é, são reflexivas, anti-simétricas e transitivas).
\end{exercicio}

\begin{exercicio}
	Prove que a relação de menor topológico não é anti-simétrica
	se considerarmos grafos infinitos.
\end{exercicio}



%DONE as próximas duas proposições não possuem prova no texto. Podemos deixar como exercício.
%\begin{exercicio}\label{prop:5.2}

\begin{proposicao}\label{prop:5.2}
 Seja $X$ um grafo.
  \begin{enumerate}[(i)]
    \item\label{prop:5.2_i}
    		Todo~\(TX\) é um~\(MX\) (todo menor topológico de $X$ é um menor de~$X$).

    \item\label{prop:5.2_ii}
    		Se~\(\Delta(X) \leq 3\) então todo~\(MX\) contém um~\(TX\). (Ou
        seja, se \(\Delta(X) \leq 3\), então \(X \preceq G \Rightarrow X \preceq_t G\).)

  \end{enumerate}
\end{proposicao}
%\end{exercicio}


% \begin{exercicio}\label{prop:5.3}
%   A relação \mencao{menor}~\(\preceq\) (\(X\) é um menor de~\(Y\)) e
%   a relação \mencao{menor topológico}~\(\preceq_t\) (\(X\) é um menor topológico de~\(Y\))
%   são relações de \mencao{ordem parciais} sobre a classe dos grafos finitos
%   (isto é, são reflexivas, anti-simétricas e transitivas).
% \end{exercicio}

% \begin{exercicio}
% 	Prove que a relação de menor topológico não é anti-simétrica
% 	se considerarmos grafos infinitos.
% \end{exercicio}

\begin{proposicao}\label{prop:5.4}
  Um grafo contém~\(K_5\) ou~\(K_{3,3}\) como \emph{menor}
  se e somente se contém~\(K_5\) ou~\(K_{3,3}\) como \emph{menor topológico}
\end{proposicao}

  \begin{observacao}
  Não é verdade que não ter~\(K_5\) como menor é equivalente a não ter~\(K_5\) como menor topológico.
  \end{observacao}



%  \textbf{Notação}
%\begin{itemize}
% \item~\(X \preceq G \simeq G \succeq X\)
%    \item~\(X \preceq_t G \simeq G \succeq_t X\)
%  \end{itemize}

\begin{prova}
% Vamos usar a seguinte notação:
%  Se~\(X \preceq G\) diremos~\(G \succeq X\);
%  e se~\(X \preceq_t G\) diremos~\(G \succeq_t X\).
%  Assim, podemos reescrever o enunciado da seguinte forma:
%  \[
%    G \succeq K_5 \mbox{ ou } G \succeq K_{3,3}
%    \qquad \Leftrightarrow \qquad
%    G \succeq_t K_5 \mbox{ ou } G \succeq_t K_{3,3}
%  \]

  %DONE ver como é que faz para dar label aos ítens de uma proposição, aqui ocorre um problema por causa disso.
  %\((\Leftarrow)\) Segue da proposição \ref{prop:5.2_(i)}

  Se~\(G\) contém~\(K_5\) ou~\(K_{3,3}\) como menor topológico, então
  o item~\ref{prop:5.2_i} da Proposição~\ref{prop:5.2} garante
  que~\(G\) contém~\(K_5\) ou~\(K_{3,3}\) como menor.

  %DONE colocar aquela separação da idaXvolta
  \medskip

% ~\((\Rightarrow)\)~\(G \succeq K_{3,3} \Rightarrow^{\ref{prop:5.2_(ii)}} G\succeq_t K_{3,3}\)

  O item~\ref{prop:5.2_ii} da Proposição~\ref{prop:5.2} garante que se~\(G\)
  contém~\(K_{3,3}\) como menor então~\(G\) contém~\(K_{3,3}\) como
  menor topológico. Assim, resta-nos provar que se~\(G\)
  contém~\(K_5\) como menor, então~\(G\) contém~\(K_5\) ou~\(K_{3,3}\)
  como menor topológico.


%  Vamos provar que~\(G \succeq K_5 \Rightarrow G \succeq K_5 \mbox{ ou } G\succeq K_{3,3}\)

  Suponha que~\(G \succeq K_5\).
  Seja~\(H \subseteq G\) um subgrafo \emph{minimal} de~\(G\)
  tal que~\(H \succeq K_5\).
  Neste caso, todo branch set de~\(H\) induz uma árvore em~\(H\),
  e entre quaisquer dois branch sets há exatamente uma aresta.

  Seja~\(V_x\) o branch set correspondente a~\(x \in K_5\).
  Seja~\(T_x\) a árvore obtida tomando-se a subárvore de~\(H\) induzida por~\(V_x\)
  acrescida de~\(4\) arestas, correspondentes às~\(4\) arestas que ligam~\(V_x\) a cada um dos outros
  branch sets. (Pela minimalidade de $H$, segue que $T_x$ tem
  exatamente $4$~folhas, ou seja, $T_x$ não tem folha em $V_x$.)

%  Escolha um branch set~\(V_x\) e tome sua árvore interna juntamente com as~\(4\) arestas
%  que estão entre~\(V_x\) e os outros branch sets, chame este conjunto de~\(T_x\).
%  Temos que~\(T_x\) é uma árvore e~\(T_x \succeq K_{1,4}\).


  Se~\(T_x \succeq_t K_{1,4}\) para todo branch set~\(V_x\), então segue que~\(H \succeq_t K_5\).
%  Se~\(T_x \not\succeq_t K_{1,4}\) então~\(T_x\) possui dois vértices de grau~\(3\) e
%  cada um desses vértices tem dois dos quatro caminhos que ligam aos demais branch sets.
  Se algum~\(T_x\) não contém~\(K_{1,4}\) como menor topológico,
  então tem exatamente~\(2\) vértices de grau~\(3\) em~\(V_x\).
  Contraindo~\(V_x\) a esses~\(2\) vértices, e todo outro branch set a um único
  vértice, obtemos um grafo com~\(6\) vértices que contém o~\(K_{3,3}\) (Figura \ref{fig:H_contraido_abaixo}).
  Logo,~\(G \succeq K_{3,3}\), e portanto~\(G\succeq_t K_{3,3}\).

%DONE Ver a numeração das figuras. Tem algo de errado acontecendo.

\end{prova}


\begin{figure}[ht]
  \centering
  \PoeFigura{planaridade-teorema1}
  \caption{Grafo~\(G\) após contração definida na demonstração.}
  \label{fig:H_contraido_abaixo}
\end{figure}


%DONE ver se a seguinte frase é necessária ou não.
%nota: sim, é necessária para quebrar a enumeração de lemas e teoremas
%com um blá.
O Teorema~\ref{teo:contracao3conexo} e o Lema~\ref{lema:5.7} serão usados na demonstração do Teorema de Kuratowski.

% Comment o teorema abaixo está no capítulo de conexidade.
%\begin{teorema}\label{teo:5.5}
%[Será usado na prova~\(1\) do teorema de Kuratowski]
%Se~\(G\) é um grafo~\(3\)-conexo com pelo menos~\(5\) vértices então~\(G\) contém uma aresta~\(e\)
%tal que~\(G/e\) é~\(3\)-conexo.
%\end{teorema}

%\begin{prova}
%  Suponha que a afirmação seja falsa.
%  Então para qualquer aresta~\(e = xy \in E(G)\) temos que~\(G/e\) não é~\(3\)-conexo.
%  O grafo~\(G/e\) não contém vértice-de-corte e, portanto, deve conter um par-separador de vértices.
%  Este par deve conter o vértice obtido pela identificação de~\(x\) e~\(y\).
%  Logo,~\(G\) tem um conjunto separador da forma~\(\{x,y,z\}\).

%  Suponha que~\(e\) e~\(z\) são escolhidos de forma que o maior componente~\(H\) de~\(G' = G-\{x,y,z\}\) seja o maior possível.
%  Seja~\(H'\) um outro componente de~\(G - \{x,y,z\}\) e seja~\(f = zv\) uma aresta tal que~\(v \in V(H')\).
%  Como~\(G/f\) não é~\(3\)-conexo,~\(G\) tem um conjunto separador da forma~\(\{z,v,w\}\).
%  Claramente, ou~\(w \in V(H')\) ou~\(w = x\) ou~\(w = y\).

%  Suponha que~\(w \in \{x,y\}\).
%  Sem perda de generalidade, podemos supor que~\(w = x\).
%  O subgrafo~\(H + y\) de~\(G\), induzido por~\(V(H)\cup\{y\}\), deve ser conexo em~\(G'\),
%  caso contrário~\(\{z,x\}\) seria um par-separador de~\(G\).
%  Logo,~\(H+y\) está contido em um único componente de~\(G'' = G - \{z,v,w\}\), contrariando a maximalidade de~\(H\).

%  Se~\(w \notin \{x,y\}\), seja~\(X\) uma componente de~\(G''\) que não contenha~\(x\) e~\(y\).
%  O subgrafo~\(X\) é conexo em~\(G'\) e, como é uma componente em~\(G''\), deve conter um vizinho de~\(w\) e um vizinho de~\(v\).
%  Logo,~\(w\) e~\(z\) estão na mesma componente em~\(G'\) e, portanto,~\(H \cup \{y,x\}\) é conexo em~\(G''\)
%  e contém mais vértices que~\(H\), contrariando a maximalidade de~\(H\).
%\end{prova}

%\begin{teorema}\label{teo:5.6}\label{Teorema_de_Tutte_61}(Tutte'61)
%  Um grafo~\(G\) é~\(3\)-conexo se e somente se existe uma sequência~\(G_0,\ldots,G_n\)
%  de grafos com as seguintes propriedades:
%  \begin{itemize}
%    \item[(i)] ~\(G_0 = K_4\) e~\(G_n = G\);
%    \item[(ii)] ~\(G_{i+1}\) tem uma aresta~\(xy\) com~\(d(x),d(y)\geq 3\) e~\(G_i = G_{i+1}/xy\) para todo~\(i<n\).
%  \end{itemize}
%\end{teorema}

%(TOD) ver se aqui não é melhor citar o teo:5.6
%O teorema~\ref{teo:5.5} afirma que todo grafo~\(3\)-conexo pode ser obtido a partir do~\(K_4\) pelo seguinte método:
%tomamos um vértice~\(v\); substituímos~\(v\) por um par de vértices adjacentes~\(v',v''\);
%e ligamos arbitrariamente~\(v'\) e~\(v''\) aos vizinhos de~\(v\), de modo que~\(v'\) e~\(v''\) fiquem com pelo menos~\(3\)
%arestas incidentes, e todo antigo vizinho de~\(v\) seja adjacente a pelo menos um dos vértices~\(v'\) e~\(v''\).

\begin{lema}\label{lema:5.7}
%[Será usando na prova~\(1\) do teorema de Kuratowski]
  Seja~\(G\) um grafo e~\(e\) uma aresta qualquer de~\(G\).
  Se~\(G/e\) contém uma subdivisão de~\(K_5\) ou de~\(K_{3,3}\), então~\(G\) também contém uma subdivisão de~\(K_5\) ou de~\(K_{3,3}\).
\end{lema}

\begin{prova}
  Seja~\(e = xy\) e~\(z\) o vértice obtido pela identificação de~\(x\) e~\(y\).
  Seja~\(H\) uma subdivisão de~\(K_5\) ou de~\(K_{3,3}\) contida em~\(G/e\).
  Se~\(z \notin V(H)\), então~\(H\) é uma subdivisão de~\(K_5\) ou de~\(K_{3,3}\)
  contida em~\(G\).
  Suponha então que~\(z \in V(H)\).

%  Seja~\(H' = G[V(H\setminus\{z\}\cup\{x,y\}]\).
  Seja~\(H'\) o subgrafo de~\(G\) tal que~\(H'/e = H\).
  Se~\(z\) tem grau~\(2\) em~\(H\), então claramente~\(H'\) contém uma subdivisão de~\(K_5\) ou de~\(K_{3,3}\).
%
  Podemos então supor que o grau de~\(z\) em~\(H\) é pelo menos~\(3\).
  Se~\(x\) ou~\(y\) tem grau~\(2\) em~\(H'\), então~\(H'\)
  tem uma subdivisão de~\(K_5\) ou~\(K_{3,3}\).
  Se isso não ocorre, então~\(H\) é uma subdivisão de~\(K_5\) e ambos~\(x\) e~\(y\)
  devem ter grau~\(3\) em~\(H'\).
  Neste caso,~\(H'\) tem uma subdivisão de~\(K_{3,3}\).
\end{prova}

%DONE botei a citação dentro do exercício.
\begin{exercicio}\label{ex:subdivisao_3-conexo}
%[será usando na prova~\(2\) do teorema de Kuratowski]
  Se~\(G\) é um grafo~\(3\)-conexo com pelo menos~\(5\) vértices,
  então~\(G\) contém uma aresta~\(e\) tal que~\(G-e\) é uma subdivisão de um grafo~\(3\)-conexo.
  (Veja pp 231 em \cite{thomassen81}).
\end{exercicio}

% \begin{prova}
%   Em classe / veja lema 4.1, pp 231, paper do Thomassen, Journal of Graph Theory, vol 5 (1981), 225-241.
% \end{prova}

%TEOREMAS QUE USAREMOS, MATERIAL ESCRITO. - THOMASSEN'80, TUTTE'61, LEMA 5.7

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%                                                             %%
%%  \input{aulas/04-3-planaridade-caracterizacoes-Kuratowski}  %%
%%                                                             %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Caracterizações de grafos planares}

Dado um grafo planar~\(G\), é imediato que todo subgrafo de~\(G\) é
também planar.  Isto é, um grafo que é obtido de um grafo planar
através da operação de remoção de um vértice ou aresta é também
planar.  Por outro lado, se~\(H'\) é uma subdivisão de um grafo
não-planar, então~\(H'\) também não é planar.  Portanto, nenhum grafo
planar pode conter uma subdivisão de um grafo não-planar.  Assim, uma
condição \emph{necessária} para que um grafo~\(G\) seja planar é
que~\(G\) não contenha uma subdivisão de~\(K_5\) ne de~\(K_{3,3}\).
%
Kazimierz Kuratowski (1930) provou que esta condição é também \emph{suficiente}
para~\(G\) ser planar.

\begin{teorema}[Kuratowski, 1930]\label{teo:5.16}\label{teo:Kuratowski}
	Um grafo~\(G\) é planar se e somente se~\(G\) não contém uma
  subdivisão de~\(K_5\) ou~\(K_{3,3}\).
\end{teorema}

Este resultado foi descoberto independentemente por Frink \& Smith e Pontrjagin,
e a versão do teorema restrita a grafos cúbicos foi descoberta independentemente
por Menger~(em 1930). (Veja~\cite{thomassen81}.)

%\subsection{Importância do Teorema de Kuratowski}
%\begin{itemize}
%	\item	Existência de uma caracterização de grafos planares em termos
%			de um número essencialmente finito de subgrafos proibidos;
%	\item	Ocupa uma posição de destaque entre os critérios de planaridade conhecidos,
%			não apenas pela sua beleza e simplicidade, mas também porque implica (`rather')
%			facilmente o critério de planaridade de MacLane (1937) e o de Whitney (1932), além de outros.
%	\item	Diferentemente de outros critérios de planaridade,
%			fornece uma caracterização útil de grafos não planares.
%	\item	Aparentemente, quase todas as provas conhecidas do teorema podem ser transformadas em algoritmos
%			polinomiais para testar planaridade de grafos.
%			[Hopcroft \& Tarjan (1974) desenvolveram um algoritmo linear para testar planaridade.]
%\end{itemize}


O Teorema de Kuratowski apresenta uma caracterização de grafos planares em termos
de um número essencialmente finito de subgrafos proibidos.
Assim, ocupa uma posição de destaque entre os critérios de planaridade conhecidos,
não apenas pela sua beleza e simplicidade, mas também porque implica
facilmente o critério de planaridade de MacLane (1937) e o de Whitney (1932), além de outros.
Diferentemente de outros critérios de planaridade, fornece uma caracterização útil de grafos não planares,
pois aparentemente quase todas as provas conhecidas do teorema podem ser transformadas em algoritmos
polinomiais para testar planaridade de grafos.
Em 1974, Hopcroft \& Tarjan~\cite{hopcrofttarjan74} desenvolveram um (primeiro) algoritmo linear para testar planaridade.
%Neste material veremos três provas do teorema de Kuratowski.

%DONE aqui temos várias provas. Será que não existe outra forma de numerar estas provas?
%DONE aparentemente temos somente uma prova para este teorema.

Um grafo conexo sem vértices-de-corte é chamado \defi{bloco}.
%
Um \defi{bloco de um grafo} é um subgrafo que é um bloco e é maximal com
relação a essa propriedade.

\begin{figure}[ht]
\begin{center}
  \PoeFigura{grafo_com_6_blocos}
  \caption{Grafo com 6 blocos: três~isomorfos ao \(K_2\),
    dois circuitos~(\(C_3\)  e~\(C_4\))  e um bloco com~\(5\) vértices.}
  \label{fig:grafo_com_6_blocos}
\end{center}
\end{figure}

\begin{prova}[Demonstração do Teorema de~Kuratowski, veja~\cite{nishizekichiba88}]

	Provaremos por indução em~\(n = |V(G)|\) que
	se~\(G\) não contém uma subdivisão de~\(K_5\) ou~\(K_{3,3}\) então~\(G\)
	é planar.
	Como~\(K_5 - e\) é planar para qualquer aresta~\(e\) em~\(K_5\),
	a afirmação é verdadeira se~\(n \leq 5\).
	Suponha então que~\(G\) tem~\(n \geq 6\) vértices e que a afirmação é
	verdadeira para grafos com menos de~\(n\) vértices.
	Dividimos a prova em dois casos dependendo se~\(G\) é ou não~\(3\)-conexo.

	(a) Suponha que~\(G\) não seja~\(3\)-conexo.
	É imediato que um grafo é planar se e somente se cada um de seus blocos (subgrafos~\(2\)-conexos maximais)
	é planar.
	Podemos então supor que~\(G\) seja~\(2\)-conexo.
	Neste caso,~\(G\) tem um par-separador~\(\{x,y\}\).

	%DONE o que ela quer dizer com 'split graphs"? as componentes de G-{x,y}?
	%DONE provavelmente G_1 é definido da seguinte forma: seja H_2 uma componente de G-{x,y}. Então G_1 = G-H_2.
	Seja~\(H_1\) uma componente de~\(G-\{x,y\}\) e~\(H_2 = G-\{x,y\}-V(H_1)\).
	Tome~\(G_1 = G-V(H_1) + xy\) e~\(G_2 = G-V(H_2) + xy \).
%	Sejam~\(G_1\) e~\(G_2\) os 'split graphs' com relação ao par~\(\{x,y\}\).
	Claramente~\(G_1\) e~\(G_2\) têm menos vértices do que~\(G\),
	e também não contêm subdivisões de~\(K_5\) e nem de~\(K_{3,3}\).
	Logo, pela hipótese de indução,~\(G_1\) e~\(G_2\) são planares.
	Além disso, ambos têm uma imersão plana na qual a aresta~\(xy\) pertence à fronteira
	da face externa.
	Estas duas imersões planas podem ser acopladas em~\(x\) e~\(y\) de modo a produzir uma imersão
	plana de~\(G\).
	Portanto,~\(G\) é planar.
	%TODO fb: deixei uma demonstração abaixo baseada na da YW, mas com os detalhes escritos.


	%DONE botar a divisão entre casos/ida+volta de teoremas aqui.
\medskip
%	\textbf{\underline{Caso 2}} \underline{\(G\) é~\(3\)-conexo}.

	(b) Suponha agora que~\(G\) seja~\(3\)-conexo.
%	Sendo~\(G\)~\(3\)-conexo
	Pelo Teorema \ref{teo:contracao3conexo} concluímos que~\(G\) tem uma aresta~\(e=xy\) tal que~\(G/e\) é~\(3\)-conexo.
	Seja~\(z\) o vértice obtido indentificando-se os vértices~\(x\) e~\(y\).
	Pelo Lema~\ref{lema:5.7},~\(G/e\) não contém uma subdivisão de~\(K_5\) e nem de~\(K_{3,3}\) e, portanto,
	pela hipótese de indução,~\(G/e\) é planar.
	Considere um mapa de~\(G/e\) e o subgrafo~\(G' = G/e -z\).
	Como~\(G/e\) é~\(3\)-conexo, o Corolário~\ref{cor:5.9} garante que sua imersão plana é única.

	Seja~\(F\) a face do grafo plano~\(G'\) tal que em~\(G/e\) contém o vértice~\(z\) em seu interior,
	e seja~\(C\) o circuito facial que é a fronteira da face~\(F\).
	É imediato que todos os vizinhos de~\(x\) ou~\(y\),
	exceto eles próprios, devem pertencer a~\(C\).
	Sejam~\(x_1,x_2,\ldots,x_k\) os vizinhos de~\(x\) que ocorrem em~\(C\) em ordem cíclica, e seja~\(P_i\) o caminho em
	\(C\) de~\(x_i\) a~\(x_{i+1}\) (onde~\(x_{k+1} = x_1\))
	que não contém nenhum~\(x_j\), com \(j \neq \{i,i+1\}\).
	Se um destes caminhos contém todos os vizinhos de~\(y\) diferentes de~\(x\),
	então uma imersão plana de~\(G\) pode ser obtida a partir da imersão de~\(G/e\),
	donde segue que~\(G\) é planar (Figura~\ref{fig:dem_Kuratowski_caso_planar}).

	Analisemos então o caso em que nem todos os vizinhos de~\(y\),
	exceto~\(x\), estão contidos em um único dos caminhos~\(P_i\).
	Como~\(y\) tem~\(3\) ou mais vizinhos incluindo~\(x\), há~\(3\)
  possibilidades:

\bigskip


%	\begin{figure}[hb,scale = 0.20]
	\begin{figure}%[hb]%[scale = 0.20]
	  \centering
		\subfloat[Caso planar.]{
			\label{fig:dem_Kuratowski_caso_planar}
			\PoeFigura{planaridade-kuratowski-1}
		}
		\subfloat[Caso~\ref{it:kur-3viz}.]{
			\label{fig:dem_Kuratowski_caso_((a))}
			\PoeFigura{planaridade-kuratowski-1a}
		}
  \caption{Caso (a) da demonstração do Teorema de~Kuratowski.}
  \end{figure}


%% ENUMERAR COM (a), (b), (c)
	\begin{enumerate}[(a)]
		\item\label{it:kur-3viz} \(y\) tem~\(3\) ou mais vizinhos
      em~\(\{x_1,\ldots,x_k\}\) (Figura~\ref{fig:dem_Kuratowski_caso_(a)});
		\item\label{it:kur-vizcam} \(y\) tem um vizinho~\(u\) em~\(P_i -
      \{x_i,x_{i+1}\}\) para algum~\(i\) e um vizinho~\(v\) não
      pertencente a~\(P_i\) (Figura~\ref{fig:dem_Kuratowski_caso_(b)});
		\item\label{it:kur-2viz} \(y\) tem~\(2\) vizinhos~\(x_i\)
      e~\(x_j\) tais que~\(|i-j| \neq 1\) (Figura~\ref{fig:dem_Kuratowski_caso_(c)}).
	\end{enumerate}



	% \begin{figure}[hb,scale = 0.20]
	%   \centering
	% 	\subfloat[Caso planar.]{
	% 		\label{fig:dem_Kuratowski_caso_planar}
	% 		\PoeFigura{planaridade-kuratowski-1}
	% 	}
	% 	\subfloat[Caso~\ref{it:kur-3viz}.]{
	% 		\label{fig:dem_Kuratowski_caso_(a)}
	% 		\PoeFigura{planaridade-kuratowski-1a}
	% 	}
  % \caption{Caso (a) da demonstração do Teorema de~Kuratowski.}
  % \end{figure}


	No caso~\((a)\) o subgrafo de~\(G\) induzido pelos vértices de~\(C\) juntamente com~\(x\) e~\(y\)
	contém uma subdivisão de~\(K_5\).
	Nos casos~\((b)\) e~\((c)\), o subgrafo de~\(G\) induzido pelos vértices de~\(C\)
	juntamente com~\(x\) e~\(y\) contém uma subdivisão de~\(K_{3,3}\)
	(Veja figura \ref{fig:prova_1_kuratowski}).
	%DONE  colocar figuras com cores para exemplificar.
	%DONE verificar o caption
	\begin{figure}[ht]
	  \centering
		\subfloat[Caso planar.]{
			\label{fig:dem_Kuratowski_caso_planar}
			\PoeFigura{planaridade-kuratowski-1}
		}
		\subfloat[Caso~\ref{it:kur-3viz}.]{
			\label{fig:dem_Kuratowski_caso_(a)}
			\PoeFigura{planaridade-kuratowski-1a}
		}
	\end{figure}
\end{prova}


	% \begin{figure}[ht,scale = 0.20]
	%   \centering
	% 	\subfloat[Caso planar.]{
	% 		\label{fig:dem_Kuratowski_caso_planar}
	% 		\PoeFigura{planaridade-kuratowski-1}
	% 	}
	% 	\subfloat[Caso~\ref{it:kur-3viz}.]{
	% 		\label{fig:dem_Kuratowski_caso_(a)}
	% 		\PoeFigura{planaridade-kuratowski-1a}
	% 	}
  % \caption{Caso (a) da demonstração do Teorema de~Kuratowski.}
  % \end{figure}

\vspace{-1cm}


% \begin{figure}[hb,scale = 0.20]
\begin{figure}[hb]%,scale = 0.20]
	  \centering
		\subfloat[Caso~\ref{it:kur-vizcam}.]{
			\label{fig:dem_Kuratowski_caso_(b)}
			\PoeFigura{planaridade-kuratowski-1b}
		}
		\subfloat[Caso~\ref{it:kur-2viz}.]{
			\label{fig:dem_Kuratowski_caso_(c)}
			\PoeFigura{planaridade-kuratowski-1c}
		}
		\caption{Casos (b) e (c)  da demonstração do Teorema de~Kuratowski.}
	  \label{fig:prova_1_kuratowski}
	\end{figure}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%




	% \begin{figure}[ht,scale = 0.30]
	%   \centering
	% 	\subfloat[Caso planar.]{
	% 		\label{fig:dem_Kuratowski_caso_planar}
	% 		\PoeFigura{planaridade-kuratowski-1}
	% 	}
	% 	\subfloat[Caso~\ref{it:kur-3viz}.]{
	% 		\label{fig:dem_Kuratowski_caso_(a)}
	% 		\PoeFigura{planaridade-kuratowski-1a}
	% 	}
	% 	\subfloat[Caso~\ref{it:kur-vizcam}.]{
	% 		\label{fig:dem_Kuratowski_caso_(b)}
	% 		\PoeFigura{planaridade-kuratowski-1b}
	% 	}
	% 	\subfloat[Caso~\ref{it:kur-2viz}.]{
	% 		\label{fig:dem_Kuratowski_caso_(c)}
	% 		\PoeFigura{planaridade-kuratowski-1c}
	% 	}
	% 	\caption{Diferentes casos da demonstração do Teorema de~Kuratowski.}
	%   \label{fig:prova_1_kuratowski}
	% \end{figure}





O seguinte teorema, devido a  Wagner, segue como corolário do Teorema de Kuratowski.
\begin{teorema}[Wagner, 1937]\label{teo:5.17}\label{teo:Wagner}
	Um grafo~\(G\) é planar se e somente se~\(G\) não contém~\(K_5\) nem~\(K_{3,3}\) como menores.
\end{teorema}

\begin{prova}
	Basta usar o Teorema de Kuratowski e a Proposição~\ref{prop:5.4}.
\end{prova}





%DONE apaguei este teorema e deixei apenas o teorema de Wagner
%\begin{teorema} \label{teo:5.17}
%	São equivalentes:
%	\begin{enumerate}
%		\item	\G\ é um grafo planar;
%		\item	\G\ não contém uma subdivisão de~\(K_5\) ou de~\(K_{3,3}\);
%		\item	\G\ não contém nem o~\(K_5\) nem o~\(K_{3,3}\) como menor.
%	\end{enumerate}
%
%	\(a \Leftrightarrow b\) teorema de Kuratowski
%
%	\(a \Leftrightarrow c\) Wagner, 1937 (segue usando Kuratowski + \ref{prop:5.4}
%\end{teorema}


%DONE parti o arquivo aqui.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%                                                          %%
%%  \input{aulas/04-4-planaridade-caracterizacoes-MacLane}  %%
%%                                                          %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\newpage

\subsection{Caracterização de MacLane}

%\subsection{Caracterização de Maclane}(1937)


Dado um grafo~\(G = (V,E)\), um \defi{ciclo} de~\G\ é um subgrafo de~\G\ cujos vértices possuem todos grau par. Seja~\(\mathcal{E}_G\) o conjunto dos subconjuntos de~\(E\).
O par~\((\mathcal{E}_G,\triangle)\) é um espaço vetorial sobre~\(GF_2 = \{0,1\}\),
onde a operação~\(\triangle\) é a \emph{diferença simétrica}, definida por
	\[
		F_1 \triangle F_2 = (F_1\setminus F_2)\cup (F_2\setminus F_1).
	\]
Assim, podemos ver um subconjunto de arestas~\(F\) de~\(E\) como seu vetor característico~\(\chi^F \in \{0,1\}^m\),
onde~\(\chi^F_i = 1\) se e somente se~\(e_i \in F\).

O subespaço~\((\mathcal{C}_G,\triangle)\) de~\((\mathcal{E}_G,\triangle)\) gerado pelos \emph{circuitos}
de~\(G\) é dito o \defi{espaço dos ciclos} de~\(G\).
%DONE ciclo foi definido?
Afirmamos que se~\(G\) é conexo, então a dimensão de~\(\mathcal{C}_G\) é~\(\dim(\mathcal{C}_G) = m-n+1\).
Para observar isso, fixe uma árvore geradora~\(T\) de~\(G\).
Para cada~\(e \in E\setminus E(T)\) seja~\(C_e\) o circuito fundamental de~\(e\) com respeito a~\(T\).
O conjunto~\(\mathcal{B} = \{C_e \, | \, e \in E\setminus E(T)\}\) dos circuitos fundamentais com respeito a~\(T\) é independente,
isto é, se~\(C\) é o circuito fundamental de~\(e\) com respeito a~\(T\), então~\(C\) é o único destes circuitos
fundamentais que contém~\(e\) e, portanto, não pode ser gerado pelos demais circuitos em~\(\mathcal{B}\).
Vamos provar que~\(\mathcal{B}\) é uma base de~\(\mathcal{C}_G\).

\begin{lema}
	Se~\(T\) é uma árvore geradora de~\(G\) e~\(C_e\) é o circuito
	fundamental de~\(e\) com respeito a~\(T\), para cada~\(e\notin E(G)\setminus E(T)\),
	então~\(\mathcal{B} = \{C_e \,:\, e \in E\setminus E(T)\}\) é uma base de~\(\mathcal{C}_G\).
\end{lema}

\begin{prova}
	Já vimos que os elementos de~\(\mathcal{B}\) são linearmente independentes.
	Vamos provar que os elementos de~\(\mathcal{B}\) podem gerar qualquer ciclo~\(H\).
	Suponha que~\(E(H) = \{e_1,\ldots,e_j, e_{j+1},\ldots, e_k\}\) e
	suponha que~\(e_1,\ldots,e_j \in E(T), e_{j+1},\ldots,e_k \notin E(T)\).

	Seja~\(F= C_{e_{j+1}} \triangle C_{e_{j+1}} \triangle \cdots \triangle C_{e_{k}}\).
	O subgrafo~\(F\subseteq G\) é um ciclo e
	\(H\triangle F\) é um ciclo tal que~\(E(H\triangle F) \subseteq E(T)\).
	Mas~\(T\) é uma árvore.
	Logo, temos que~\(H\triangle F = \emptyset\).
	Isto é,~\(H = F\).
	Portanto,~\(H\) pode ser gerado por~\(\mathcal{B}\).
\end{prova}

	Uma base~\(\mathcal{B}\) de~\(\mathcal{C}_G\) é dita uma \defi{\(2\)-base} de~\(G\) se cada aresta de~\(G\)
	pertence a no máximo~\(2\) elementos de~\(\mathcal{B}\).
	%
	Se~\(G\) é planar, então~\(G\) tem uma~\(2\)-base.
	Basta considerar uma imersão plana de~\(G\) e tomar os circuitos faciais dessa imersão,
	excluindo a face externa.
	Note que, pela fórmula de Euler, há precisamente~\(m-n+1\) tais circuitos.

	Iremos mostrar que se~\(G\) não é planar, então~\(G\) não tem uma~\(2\)-base.
	%DONE será que é necessário fazer a referência do teorema de Kuratowski sempre?
	O teorema de Kuratowski~\ref{teo:Kuratowski} garante que se~\(G\) não é planar,
	então~\(G\) contém uma subdivisão de~\(K_5\) ou de~\(K_{3,3}\).
	O seguinte lema nos reduz a prova para o caso onde~\(G\) é uma subdivisão de~\(K_5\) ou de~\( K_{3,3}\).

%DONE o lema a seguir pede que o grafo seja 2-conexo: "seja G um grafo 2-conexo e seja f uma aresta de G. Se G tem uma 2-base, então G-f tem uma 2-base." - Para se ter uma 2-base não é necessário que se seja 2-conexo. Neste caso, podemos botar um "caso 0", onde f é uma ponte a 2-base de G é uma 2-base de G-f. Isso precisa ser discutido, mas, de fato, basta provar o teorema para o caso 2-conexo.
\begin{lema}\label{lem:2baseremocaoaresta}
	Seja~\(G\) um grafo e seja~\(f\) uma aresta de~\(G\).
	Se~\(G\) tem uma~\(2\)-base, então~\(G-f\) tem uma~\(2\)-base.
\end{lema}

\begin{prova}
	Seja~\(\mathcal{B}\) uma~\(2\)-base de~\(G\).

  Se~\(f\) for uma ponte de~\(G\), então trivialmente~\(\mathcal{B}\)
  é uma~\(2\)-base de~\(G-f\).

	Caso contrário~\(f\) está contida em um ou dois circuitos
  de~\(\mathcal{B}\). Se~\(f\) está contida em apenas um
  circuito~\(C_f\) de~\(\mathcal{B}\),
  então~\(\mathcal{B}\setminus\{C_f\}\) é uma~\(2\)-base de~\(G-f\).

	Caso contrário, seja~\(\mathcal{B} = \{C_1,\ldots,C_k\}\) e suponha
  que~\(f \in C_1, f \in C_2\).  Seja~\(C' = C_1\triangle C_2\) e
  tome~\(\mathcal{B}' = \mathcal{B} \setminus \{C_1,C_2\} \cup
  \{C'\}\) e observe que esse conjunto é linearmente independente.
  Também sabemos que~\(|\mathcal{B}'| = |\mathcal{B}|-1\) e,
  portanto,~\(\mathcal{B}'\) é uma base de~\(G-f\).
\end{prova}

\begin{exercicio}
	Em que momento na demonstração acima foi usado a hipótese de que~\(G\) é um grafo~\(2\)-aresta-conexo?
\end{exercicio}

\begin{lema}
	\(K_5\) não tem uma~\(2\)-base.
\end{lema}

\begin{prova}
	Suponha que~\(K_5\) tenha uma~\(2\)-base~\(\mathcal{B}\).
	Então~\(|\mathcal{B}| = 10 - 5 + 1 = 6\).
	Suponha que~\(\mathcal{B} = \{C_1,C_2,\ldots,C_6\}\).
	Temos para todo~\(i = 1,\ldots, 6\) que~\(|C_i| \geq 3\).
	Logo,~\(\sum_{i=1}^6 |C_i| \geq 18\).
	Como~\(\mathcal{B}\) é uma~\(2\)-base,
	então pelo menos~\(8\) arestas pertencem a~\(2\) circuitos.
	Seja~\(C = C_1\triangle C_2 \cdots \triangle C_6\).
	Então~\(C\) tem no máximo~\(2\) arestas,
	uma contradição.
\end{prova}

\begin{corolario}
	Se~\(G\) é uma subdivisão de~\(K_5\)
	então~\(G\) não tem uma~\(2\)-base.
\end{corolario}

%DONE deixei como exercício "prove que K_{3,3} não tem uma 2-base" e "Se G é uma subdivisão de K_{3,3} então G não tem uma 2-base" - Já foi provado para o K_5 e a demonstração é análoga.
\begin{exercicio}
	Prove que se~\(G\) é uma subdivisão de~\(K_{3,3}\) então~\(G\) não tem uma~\(2\)-base.
\end{exercicio}

%DONE Tirar a citação daqui, mas deixar na bibliografia
\begin{corolario}[Teorema de MacLane, 1937]~\nocite{MacLane37}
	Um grafo é planar se e somente tem uma~\(2\)-base.
\end{corolario}

\begin{prova}
Já vimos que se~\G\ é planar, então~\G tem uma \(2\)-base, então basta
provar a recíproca.

Seja então~\G\ um grafo que possui uma~\(2\)-base e vamos provar
que~\G\ é planar. Podemos assumir, sem perda de generalidade,
que~\G\ é~\(2\)-conexo. O lema~\ref{lem:2baseremocaoaresta} nos diz
então que todo subgrafo~\(2\)-aresta-conexo de~\G\ possui
uma~\(2\)-base. Portanto, como todo~$TK_{3,3}$ e todo~$TK_5$
é~\(2\)-aresta-conexo, então~\G\ não possui~\(K_{3,3}\) nem~\(K_5\)
como menores. Portanto pelo Teorema
de~Kuratowski~\ref{teo:Kuratowski},~\G\ é planar.
\end{prova}

%\begin{lema}
%	\(K_{3,3}\) não tem uma~\(2\)-base.
%\end{lema}
%
%\begin{prova}
%	Suponha que~\(K_{3,3}\) tem uma~\(2\)-base.
%	Como~\(K_{3,3}\) tem~\(9\) arestas e~\(6\) vértices, temos~\(m-n+1 = 9-6+1 = 4\).
%	Uma vez que~\(K_{3,3}\) é bipartido, cada circuito desses tem pelo menos~\(4\) arestas.
%	Logo,~\(\sum_{i=1}^4 |C_i| \geq 16\)
%	Assim, pelo menos~\(7\) arestas estão em~\(2\) circuitos.
%	Concluímos a prova analogamente ao caso do~\(K_5\).
%\end{prova}

%\begin{corolario}
%	Se~\(G\) é uma subdivisão de~\(K_{3,3}\) então
%	\(G\) não tem uma~\(2\)-base.
%\end{corolario}


%Logo, a dimensão de~\(\mathcal{C}_G\) é~\(\dim(\mathcal{C}_G) = m -n +1\).



%\begin{definicao}
%	\textbf{digressão}
%	\(G = (V,E)\),~\(\mathcal{E}_G = \) conjunto de todos os subconjuntos de~\(E\).
%
%	\((\mathcal{E}_G,\triangle)\) é um espaço vetorial sobre~\(GF_2 = \{0,1\}\).
%	Espaço das arestas / ou dos subgrafos de~\(G\).
%	\[
%		E \triangle F = (E\setminus F)\cup (F\setminus E)
%	\]
%
%	\(F \subseteq E \rightarrow \chi^F \in \{0,1\}^m\)
%
%	\((\mathcal{C}_G,\triangle) = \) subespaço de~\((\mathcal{E}_G,\triangle)\) gerado pelos
%	\emph{circuitos} de~\(G\)
%	Os elementos são \emph{ciclos} (subgrafos onde todos os vértices têm grau par).
%
%	\(\dim(\mathcal{C}_G) = \)
%
%	Fixe uma árvore geradora~\(T\)
%
%	Para todo~\(e \in E\setminus E(T) \rightarrow C_e = \) circuito fundamental de~\(e\) com respeito a~\(T\).
%
%	\(\{C_e \, |\, e \in E\setminus E(T)\}\) é uma base de~\(\mathcal{C}_G\).
%\end{definicao}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%                                                          %%
%%  \input{aulas/04-5-planaridade-caracterizacoes-Whitney}  %%
%%                                                          %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{Caracterização de Whitney}
%\subsection{Caracterização de grafos planares}

%\begin{resumo-aula}{1}{10}{2012}
%Caracterisação de Whitney para grafos planares --- envolvendo o \mencao{dual combinatório} (\mencao{dual abstrato}) de um grafo.
%\end{resumo-aula}


%\Kuratowski ---~\(G\) é planar~\(\quad \Leftrightarrow \quad \)~\(G \not \succeq_t k_{3,3}\),~\(G\not\succeq_t K_5\)

%\Wagner ---~\(G\) é planar~\(\quad \Leftrightarrow \quad \)~\(G \not \succeq k_{3,3}\),~\(G\not\succeq K_5\)

%\MacLane ---~\(G\) é planar~\(\quad \Leftrightarrow \quad \)~\(G\) tem uma \mencao{\(2\)-base}.

%\Whitney ---~\(G\) é planar~\(\quad \Leftrightarrow \quad \)~\(G\) tem dual combinatório.

%\(G = (V,E)\) conexo,~\(|V| = n\),~\(|E| = m\).

%\((\mathcal{E}_G, \triangle) = \) espaço das arestas de~\(G\).

%\((\mathcal{C}_G, \triangle) = \) subespaço dos ciclos de~\(G\).

%\(\dim(\mathcal{C}_G) = m - n + 1 \).

Seja~\G\ um grafo conexo. O subespaço~\((\mathcal{D}_G,\triangle)\)
de~\((\mathcal{E}_G,\triangle)\) gerado pelos \mencao{cortes} (também chamados de \mencao{cociclos}).
de~\(G\) é o \defi{espaço dos cociclos} de~\(G\).
%DONE ciclo foi definido?
%Gostaríamos de conhecer a dimensão de~\(\mathcal{C}_G\).
%
%~\(*(\mathcal{D}_G,\triangle) = \) \defi{subespaço dos cociclos} (ou cortes) de~\(G\).
%
Observe que qualquer corte~\(\delta(U)\) onde~\( U \subseteq V(G)\) pode ser escrito como
a diferença simétrica dos cortes dos vértices,
isto é: se~\(U = \{v_1,\ldots,v_k\}\), então~\(\delta(U) = \delta(v_1)\triangle\cdots\triangle\delta(v_k)\)

O conjunto dos cortes dos vértices não é linearmente independente
pois~\(\delta(v_1) = \delta(v_2)\triangle\cdots\triangle\delta(v_n)\),
mas o conjunto~\(\{\delta(v) \, | \, v \in V-u\}\) para cada~\(u \in V\)
é uma base de~\(\mathcal{D}_G\).
%
%Será que o conjunto dos cortes dos vértices é linearmente independente?
%Isto é,~\(\{\delta(v) \, :\, v \in V\}\) é linearmente independente?
%Não,
%mas tome~\(\mathcal{B} = \{\delta(v) \,:\, v \in V \setminus \{u\}\}\),
%\(\mathcal{B}\) é uma base de~\(\mathcal{D}_G\).
%
Logo,~\(\dim(\mathcal{D}_G) = n-1\) e, portanto,
%DONE não é necessário definir ortogonalidade, né? NÃO!!
temos que~\(\dim(\mathcal{D}_G) + \dim(\mathcal{C}_G) = m\), que é a dimensão
do espaço de arestas de~\(G\).
Provamos abaixo que~\(\mathcal{D}_G\) é ortogonal a~\(\mathcal{C}_G\).
%Podemos notar que~\(\mathcal{D}_G\) é um espaço ortogonal a~\(\mathcal{C}_G\).
%A princípio temos que~\(\dim(\mathcal{D}_G) + \dim(\mathcal{C}_G) = m\), que é
%a dimensão do espaço de arestas de~\(G\).

\begin{proposicao}
Os subespaços~\(\mathcal{C}_G\) e~\(\mathcal{D}_G\) são ortogonais.
\end{proposicao}

\begin{prova}
	Basta usarmos o produto interno.
	Se~\(F\) é um corte e~\(H\) é um ciclo, então
	\[
		\langle F,H \rangle = \sum_{i=1}^m (X^F_i\cdot X^H_i) = |F\cap H| = 0
	\]
	Uma vez que a interseção de um corte com um ciclo é sempre um número par de arestas,
	resta observar que o produto interno é exatamente esta interseção.
	Isto é,~\(X^F_i\cdot X^H_i = 1\) se e somente se a aresta~\(i\) está tanto
	em~\(F\) quanto em~\(H\).
\end{prova}

Note que, como~\(\dim \calc_G + \dim \cald_G = \dim \cale_G\), temos que:
\[
\mathcal{C}_G = (\mathcal{D}_G)^\perp
\quad\text{e}\quad
\mathcal{D}_G = (\mathcal{C}_G)^\perp.
\]


% Discussão sobre dual geométrico e combinatórico.
% O dual geométrico é aquele em que cada face vira um vértice.
% O dual combinatórico é um grafo~\(G'\) no mesmo conjunto de arestas,
% onde se~\(F\) é cociclo em~\(G\), então~\(F\) é corte em~\(G'\)
% e se~\(F\) é corte em~\(G\) então~\(F\) é corte em~\(G'\).

%DONE tem que rever essa definição.
Dado um grafo plano~\(G\) com conjunto de faces~\(F \subseteq \mathcal{E}_G\),
o \defi{dual geométrico} de~\(G\), denotado por~\(G^*\),
é o multigrafo que tem~\(F\) como conjunto de vértices e tal que para cada aresta~\(e\in E\) contida nos circuitos faciais
das faces~\(f_1,f_2 \in F\), existe uma aresta~\(g_e = f_1 f_2\in E(G^*)\) (Veja a Figura~\ref{fig:dual-K4}).
A função~\(\pi_G\:E(G)\to E(G^*)\), definida por~\(\pi_G(e) = g_e\) é uma bijeção natural entre as arestas de~\G\ e~\(G^*\).
Observe que o dual geométrico de um grafo pode conter laços e arestas paralelas,
isto é, se a aresta~\(e \in E\) é uma ponte em~\(G\), então~\(g_e\) é um laço em~\(G^*\);
e se duas faces compartilham duas ou mais arestas em~\(G\), estas arestas são paralelas
em~\(G^*\)~(Veja a Figura~\ref{fig:dual-multigrafo}).

%DONE ver se existe espécie de bounding box para as figuras
\begin{figure}[ht]
	\centering
	\subfloat[Dual geométrico do~\(K_4\)]{
		\PoeFigura{planaridade-exemplo-K4-dual}
		\label{fig:dual-K4}
	}
%	\subfloat[] {
%		\PoeFigura{planaridade-exemplo-K4-dual-2}
%		}
	\subfloat[Arestas paralelas e laços]{
		\PoeFigura{planaridade-exemplo-K4-dual-3}
		\label{fig:dual-multigrafo}
	}
  \caption{Exemplo de dual geométrico.}
	\label{fig:duais-geometricos}
\end{figure}

\begin{proposicao}
	Se~\(G\) é um grafo plano e~\(G^*\) é o seu dual geométrico,
	então \(C\) é um ciclo (respectivamente cociclo) de~\(G\)
	se e somente se~\(\pi_G(C)\) é um cociclo (respectivamente ciclo) de~\(G^*\).
\end{proposicao}

%\textbf{Conceito de \mencao{dual combinatório} (ou abstrato)}

Um par de grafos~\(G\) e~\(G^c\) é um par \defi{dual combinatório} se
existe uma bijeção~\(E(G) \rightarrow E(G^c)\) tal que
\(C\) é um \emph{ciclo} de~\(G\) se e somente se~\(f(C)\) é um \emph{cociclo}
de~\(G^c\).
Nesse caso, também dizemos que~\(G^c\) é um dual combinatório de~\G.
%
É imediato que se~\(G\) é planar, então o par de grafos~\(G\) e~\(G^*\) é um par
dual combinatório.

\begin{lema}
Se~\G\ tem um dual combinatório~\(G^c\), então todo bloco de~\G\ possui um dual
combinatório.
\end{lema}

\begin{prova}
Seja~\(f\) uma bijeção entre~\(E(G)\) e~\(E(G^c)\) que induz uma bijeção entre
ciclos de~\G e cociclos de~\(G^c\).

Seja~\(B\) um bloco de~\G e~\(H = G^c[f(E(B))]\). É imediato que~\(f\vert_{E(B)}\)
leva ciclos de~\(B\) em cociclos de~\(H\).

Vamos mostrar que, para todo cociclo~\(D\) de~\(H\), temos que~\(D\) é cociclo
de~\(G^c\).

Suponha que não e seja~\(D'\) um cociclo de~\(G^c\) que contém~\(D\) mas não
está contido em~\(E(H)\). Certamente~\(C = G[f^{-1}(D)]\) não é um ciclo de~\G,
então~\(C\) possui pelo menos um vértice de grau ímpar. Podemos então adicionar
sucessivamente arestas de~\(f^{-1}(D')\) a vértices de grau ímpar até que a
quantidade dos mesmos diminua.

Dessa forma existe um circuito de~\G\ que possui arestas de~\(E(B)\)
e~\(E(G)\setminus E(B)\), o que contradiz o fato de~\(B\) ser um bloco.
Portanto, todo cociclo de~\(H\) é cociclo de~\G, logo sua preimagem tem de ser
um ciclo (de~\(B\)).
\end{prova}


%É imediato que, se~\(G\) é pĺanar, então existe~\(G^c\) tal que~\(G\) e~\(G^c\) é um par \mencao{dual combinatório}.
%(Basta tomar~\(G^c\) como sendo~\(G^*\), o dual geométrico)
%
Whitney provou que vale a recíproca, isto é, se~\(G\) tem um dual combinatório, então~\(G\) é planar.




%DONE parei aqui.
\begin{teorema}[Whitney]
	Um grafo é planar se e somente se tem dual combinatório.
\end{teorema}

%DONE mostrar que assumir 2-conexidade no teorema abaixo não conflita com os espaços dos ciclos e cociclos.
\begin{prova}
%	\((\Rightarrow)\)	Ok.


%	\((\Leftarrow)\)
	Seja~\(G\) um tal grafo.
	Suponha sem perda de generalidade que~\(G\) é~\(2\)-conexo.
	Logo, quaisquer duas arestas~\(e,e'\) de~\(G\) pertencem a um mesmo circuito.
	Note que um circuito~\(C\) é um ciclo minimal e, portanto,~\(f(C)\) é um cociclo minimal.

    Afirmamos que~\(G^c\) é~\(2\)-conexo.
	Suponha que não seja~\(2\)-conexo.
	Logo,~\(G^c\) tem vértice de corte~\(v\) e então existem~\(G^c_1\) e~\(G^c_2\) tais que~\(E(G^c) = E(G^c_1)\cup E(G^c_2)\).
	Tome~\(e\) e~\(e'\) em~\(G^c_1\) e~\(G^c_2\), respectivamente.
    Como~\G\ é~\(2\)-conexo, temos que~\(f^{-1}(e)\) e~\(f^{-1}(e')\) estão em um mesmo circuito~\(C\) de~\G.
    Porém, isso é uma contradição, já que~\(f(C)\) deveria ser um cociclo minimal, mas~\(f(C)\cap E(G^c_1)\) é um cociclo menor.
	Portanto,~\(G^c\) é~\(2\)-conexo.

    Logo, para todo~\(v \in V(G^c)\), temos que~\(\delta(v)\) é um corte \emph{minimal} em~\(G^c\).

	Seja~\(u \in V(G^c)\).
	Neste caso,~\(\mathcal{B} = \{\delta(v)\, : \, v\in V(G^c)\setminus\{u\}\}\)
	é uma base do espaço dos cociclos de~\(G^c\).
	Cada~\(\delta(v)\) corresponde a um circuito em~\(G\).
	O conjunto de tais circuitos define uma~\(2\)-base de~\(G\).
	Pelo teorema de MacLane,~\(G\) é planar.
\end{prova}

%\begin{lema}
%	O grafo bipartido completo~\(K_{3,3}\) não tem dual combinatório.
%\end{lema}
%
%\begin{prova}
%	Suponha que~\(K_{3,3}\) possui dual combinatório~\(K_{3,3}^c\).
%	Como o menor circuito de~\(K_{3,3}\) tem comprimento~\(4\),
%	então o corte mínimo de~\(K_{3,3}^c\) é pelo menos~\(4\),
%	isso implica que o grau mínimo de~\(K_{3,3}^c\) é pelo menos~\(4\),
%	o que implica que o número de vértices de~\(K_{3,3}\) é pelo menos~\(5\),
%	e, portanto, que~\(K_{3,3}^c\) tem pelo menos~\(10\) arestas,
%	mas~\(K_{3,3}^c\) tem~\(9\) arestas, assim como~\(K_{3,3}\).
%\end{prova}
%
%\begin{lema}
%	O grafo completo~\(K_5\) não tem dual combinatório.
%\end{lema}
%
%\begin{prova}
%	A demonstração é semelhante à do caso do~\(K_{3,3}\).
%	O corte máximo de~\(K_5\) é~\(6\), o que implica que existe~\(C_6\) em~\(K_5^c\).
%	Restam mais~\(4\) arestas em~\(K_5^c\).
%	Se todas estas arestas são adjacentes a vértices do circuito~\(C_6\), então~\(K_5^c\) possui~\(C_3\).
%	Como~\(K_5\) não possui corte de tamanho~\(3\), temos que~\(K_5^c\) tem pelo menos~\(7\) vértices.
%	Como o grau mínimo de~\(K_5^c\) é pelo menos~\(3\) (pois~\(K_5\) não possui circuito de comprimento~\(2\)),
%	então~\(K_5^c\) tem pelo menos~\(\frac{21}{2}\) arestas, ou seja,~\(11\) arestas.
%	Mas~\(K_5\) tem apenas~\(10\) arestas.
%\end{prova}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%                                             %%
%%  \input{aulas/04-6-planaridade-exercicios}  %%
%%                                             %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Exercícios}% planaridade

\begin{exercicio}% exercício 16
	Considere o grafo~\(G\) obtido pela adição de uma aresta qualquer
	a um grafo planar maximal de ordem pelo menos~\(6\).
	Mostre que~\(G\) contém um~\(TK_5\) e um~\(TK_{3,3}\).
	Ou seja,~\(G\) sempre contém uma subdivisão de~\(K_5\) e de~\(K_{3,3}\).
%  Mostre que ao adicionar uma aresta qualquer a um grafo planar maximal de
%  ordem pelo menos 6 sempre é produzido tanto um~\(TK_5\) como um
% ~\(TK_{3,3}\). Ou seja, o novo grafo sempre contém uma subdivisão de
% ~\(K_5\) e de~\(K_{3,3}\).
\end{exercicio}

%DONE: qual teorema afinal é para provar no exercício 17 (numeração yw)? os enunciados não batem!!
%Comment  Essa porra já foi provada no capítulo de conexidade.
%\begin{exercicio}% exercício 17
%  Prove o lema~\ref{teo:5.5}:
%
%  \begin{quote}
%    Se \G\ é um grafo 3-conexo com pelo menos 5 vértices,
%    então \G\ contém uma aresta~\(e\) tal que~\(G -e\) é
%    uma subdivisão de um grafo 3-conexo.
%  \end{quote}
%\end{exercicio}

\begin{exercicio}% exercício 19
  Para quais~\(n\geq 3\) a roda (\mencao{wheel})~\(W_n\) é exoplanar?
  Justifique.
\end{exercicio}

\begin{exercicio}% exercício 18
  Um grafo é \defi{exoplanar} (\defi{outerplanar}) se tem uma
  representação plana na qual todo vértice fica na fronteira da face
  externa. Mostre que um grafo é exoplanar se e só se não contém nem
  o~\(K_4\) e nem o~\(K_{2,3}\) como menores.
\end{exercicio}

\begin{exercicio}
  Faça ao menos duas provas distintas para a seguinte afirmação.

  Considere uma triangulação plana~\G\ e uma coloração arbitrária de
  seus vértices em~\(3\) cores. (Nessa coloração vértices adjacentes podem
  ter cores iguais.) Dizemos que uma face é tricolorida se os vértices
  de sua fronteira estão coloridos com 3 cores distintas. Prove
  que~\G\ tem um número par de faces tricoloridas.
\end{exercicio}

\begin{exercicio}% todo: add Makarychev97 to bib
  Leia o artigo~\cite{Makarychev97}. % A short proof of Kuratowski's
                                % planarity criterion.
Rescreva-o à sua maneira, preferencialmente em inglês. Não é para
copiar ou fazer uma tradução ao pé da letra. Comente o artigo.
\end{exercicio}

\begin{exercicio}
  Estudar e entender a prova em~\cite{thomassen81}.
\end{exercicio}


%\printpagenotes* % notas de fim de capítulo
%\nocite{*} % remover depois, é só para facilitar a compilação
\bibliographystyle{alpha}
\bibliography{bibliografia}

%% Local Variables:
%% mode: latex
%% coding: utf-8
%% fill-column: 70
%% tab-width: 2
%% End:
